+++
title = "Flex certifikace"
date = 2012-03-23T15:56:00Z
updated = 2014-08-01T16:49:42Z
tags = ["certifikace", "knihy", "flex"]
aliases =  [
    "/2012/03/flex-certifikace.html"
]
blogimport = true
hero_image = "hero.jpg"
[author]
	name = "Vít Kotačka"
	uri = "https://plus.google.com/107194067086704550761"
+++

<div dir="ltr" style="text-align: left;" trbidi="on"><div class="separator" style="clear: both; text-align: center;"></div><div class="separator" style="clear: both; text-align: center;"><a href="http://1.bp.blogspot.com/-EAd79hc8GP8/T3LLJihyoPI/AAAAAAAAC8I/_aDNz9MqLko/s1600/Certified_Expert_Flex_badge.png" imageanchor="1" style="clear: left; float: left; margin-bottom: 1em; margin-right: 1em;"><img border="0" height="54" src="http://1.bp.blogspot.com/-EAd79hc8GP8/T3LLJihyoPI/AAAAAAAAC8I/_aDNz9MqLko/s1600/Certified_Expert_Flex_badge.png" width="200" /></a></div>Dnes jsem úspěšně absolvoval certifikaci <a href="http://www.adobe.com/devnet/flex/articles/flex_certification.html">Flex 4.5 ACE Exam</a> (Adobe Certified Expert). Protože se živím hlavně jako Java vývojář a <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Solutions_Architect">solution architect</a>, bylo to pro &nbsp;mne odskočení do celkem neznámých &nbsp;vod. Nicméně šel jsem do toho hlavně ze dvou důvodů - jednak z pohledu architekta, bylo pro mne zajímavé poznat novou <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Rich_internet_application">RIA</a> platformu a druhak, Flex je občas požadován našimi zákazníky jako frontendová technologie (což souvisí i s prvním důvodem, protože dělám i nabídky) a doposud jsme na Flex nabírali externí programátory, takže mít Flexové znalosti se hodí i jako interní kompetence.<br /><br />Certifikace samotná splnila mé očekávání. Vypíchnul bych hlavně věc související s vnitřní motivací - témata a rozsah certifikace mne přinutily podívat se na Flex platformu/architekturu opravdu do hloubky, takže myslím, že Flex znám na celkem slušné úrovni. Hlavní přínosy bych shrnul do třech bodů:<br /><br /><ul><li>Architektura Flexu se mi velmi líbí. Je to pěkně čistě napsaná <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Event-driven_architecture">Event-Driven Architecture</a> (mám z ní lepší pocit než třeba ze <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Swing_(Java)">Swingu</a> v Javě). Layout komponent se primárně řeší v <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/MXML">MXML</a>, pro nevizuální nebo složitější komponenty slouží <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/ActionScript">ActionScript</a>.</li><li><a href="http://en.wikipedia.org/wiki/ActionScript">ActionScript</a>&nbsp;(implementace <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/ECMAScript">ECMAScriptu</a>) je pěkný jazyk, takový lepší <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/JavaScript">JavaScript</a>. Příjemně se v něm píše.</li><li><a href="http://www.adobe.com/products/flash-builder.html">Flash Builder</a> je slušné <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Integrated_development_environment">IDE</a> postavené na <a href="http://www.eclipse.org/">Eclipse</a>. Oproti Java pluginům/prostředí má ještě co dohánět (hlavně refactoring a content assist), ale na projektu bych ho rád použil. Škoda, že je komerční (Standard edice za $249).</li></ul><br />No a teď k samotné certifikaci. Struktura zkoušky je následující:<br /><br /><ul><li>Creating a User Interface (UI)</li><li>Flex system architecture and design</li><li>Programming Flex application with ActionScript</li><li>Interacting with data sources and servers</li><li>Using Flex in Adobe Integrated Runtime (AIR)</li></ul><br /><div class="separator" style="clear: both; text-align: center;"><a href="http://1.bp.blogspot.com/-shzuZZPrs4E/T2x-6QempVI/AAAAAAAAC74/mTy1sn0DjPM/s1600/Flex+learning+from+source.jpg" imageanchor="1" style="clear: left; float: left; margin-bottom: 1em; margin-right: 1em;"><img border="0" height="200" src="http://1.bp.blogspot.com/-shzuZZPrs4E/T2x-6QempVI/AAAAAAAAC74/mTy1sn0DjPM/s200/Flex+learning+from+source.jpg" width="160" /></a></div><div>Oproti jiným certifikacím jsem použil docela dost materiálů. Mezi ty které bych určitě doporučil patří výborná kniha <a href="http://www.amazon.com/Adobe-Flex-4-5-Fundamentals-ebook/dp/B005EFKGCS/ref=sr_1_2?ie=UTF8&amp;qid=1332510240&amp;sr=8-2">Adobe Flex 4.5 Fundamentals</a>. Kniha je skvěle napsaná a poskytuje základní kontext a úvod do Flexu. Chybí v ní pokročilejší témata, jako třeba remoting nebo AIR.</div><div><br /></div><div>Dalším výborným zdrojem je samotná dokumentace k Flexu, zejména <a href="http://help.adobe.com/en_US/flex/using/index.html">Using Flex</a> a <a href="http://help.adobe.com/en_US/FlashPlatform/reference/actionscript/3/index.html">ActionScript Reference</a>. Je toho hodně, takže napomůže drobná selekce pomocí <a href="http://software.pxldesigns.com/attest3/">Attest</a>, přípravném test kitu pro Flex 4 certifikaci, napsaném v AIR.</div><div><br /></div><div>Dále bych doporučil stáhnout si (2měsíční) zkušební verzi&nbsp;<a href="http://www.adobe.com/products/flash-builder.html">Flash Builderu</a>&nbsp;a prostě v něm programovat - kniha&nbsp;<a href="http://www.amazon.com/Adobe-Flex-4-5-Fundamentals-ebook/dp/B005EFKGCS/ref=sr_1_2?ie=UTF8&amp;qid=1332510240&amp;sr=8-2">Adobe Flex 4.5 Fundamentals</a>&nbsp;má výborný příklad - postupné budování web shopu. Kromě toho jsem si naprogramoval spoustu snipetů, maličkých aplikací třeba jenom na jednotlivé komponenty, např. toto na vícenásobný binding:</div><div><pre class="clj"><span class="Comment">&lt;?</span><span class="Type">xml</span><span class="Type"> </span><span class="Type">version</span>=<span class="Constant">"1.0"</span><span class="Type"> </span><span class="Type">encoding</span>=<span class="Constant">"utf-8"</span><span class="Comment">?&gt;</span><br /><span class="Identifier">&lt;</span><span class="Special">s</span><span class="Comment">:</span><span class="Identifier">Application</span><br /><span class="Identifier">        </span><span class="Type">xmlns</span><span class="Comment">:</span><span class="Type">fx</span>=<span class="Constant">"<a href="http://ns.adobe.com/mxml/2009">http://ns.adobe.com/mxml/2009</a>"</span><br /><span class="Identifier">        </span><span class="Type">xmlns</span><span class="Comment">:</span><span class="Type">s</span>=<span class="Constant">"library://ns.adobe.com/flex/spark"</span><span class="Identifier">&gt;</span><br /><br />    <span class="Identifier">&lt;</span><span class="Special">s</span><span class="Comment">:</span><span class="Identifier">layout</span><span class="Identifier">&gt;</span><br />        <span class="Identifier">&lt;</span><span class="Special">s</span><span class="Comment">:</span><span class="Identifier">HorizontalLayout</span><span class="Identifier">/&gt;</span><br />    <span class="Identifier">&lt;/</span><span class="Special">s</span><span class="Comment">:</span><span class="Identifier">layout&gt;</span><br /><br />    <span class="Identifier">&lt;</span><span class="Special">fx</span><span class="Comment">:</span><span class="Identifier">Binding</span><span class="Identifier"> </span><span class="Type">source</span>=<span class="Constant">"first.text"</span><br /><span class="Identifier">                </span><span class="Type">destination</span>=<span class="Constant">"destination.text"</span><span class="Identifier">/&gt;</span><br />    <span class="Identifier">&lt;</span><span class="Special">fx</span><span class="Comment">:</span><span class="Identifier">Binding</span><span class="Identifier"> </span><span class="Type">source</span>=<span class="Constant">"second.text"</span><br /><span class="Identifier">                </span><span class="Type">destination</span>=<span class="Constant">"destination.text"</span><span class="Identifier">/&gt;</span><br /><br />    <span class="Identifier">&lt;</span><span class="Special">s</span><span class="Comment">:</span><span class="Identifier">VGroup</span><span class="Identifier">&gt;</span><br />        <span class="Identifier">&lt;</span><span class="Special">s</span><span class="Comment">:</span><span class="Identifier">TextInput</span><span class="Identifier"> </span><span class="Type">id</span>=<span class="Constant">"first"</span><span class="Identifier">/&gt;</span><br />        <span class="Identifier">&lt;</span><span class="Special">s</span><span class="Comment">:</span><span class="Identifier">TextInput</span><span class="Identifier"> </span><span class="Type">id</span>=<span class="Constant">"second"</span><span class="Identifier">/&gt;</span><br />        <span class="Identifier">&lt;</span><span class="Special">s</span><span class="Comment">:</span><span class="Identifier">Label</span><span class="Identifier"> </span><span class="Type">id</span>=<span class="Constant">"destination"</span><span class="Identifier">/&gt;</span><br />    <span class="Identifier">&lt;/</span><span class="Special">s</span><span class="Comment">:</span><span class="Identifier">VGroup&gt;</span><br /><br />    <span class="Identifier">&lt;</span><span class="Special">fx</span><span class="Comment">:</span><span class="Identifier">Binding</span><span class="Identifier"> </span><span class="Type">source</span>=<span class="Constant">"source.text"</span><br /><span class="Identifier">                </span><span class="Type">destination</span>=<span class="Constant">"primero.text"</span><span class="Identifier">/&gt;</span><br />    <span class="Identifier">&lt;</span><span class="Special">fx</span><span class="Comment">:</span><span class="Identifier">Binding</span><span class="Identifier"> </span><span class="Type">source</span>=<span class="Constant">"source.text"</span><br /><span class="Identifier">                </span><span class="Type">destination</span>=<span class="Constant">"segundo.text"</span><span class="Identifier">/&gt;</span><br /><br />    <span class="Identifier">&lt;</span><span class="Special">s</span><span class="Comment">:</span><span class="Identifier">VGroup</span><span class="Identifier">&gt;</span><br />        <span class="Identifier">&lt;</span><span class="Special">s</span><span class="Comment">:</span><span class="Identifier">TextInput</span><span class="Identifier"> </span><span class="Type">id</span>=<span class="Constant">"source"</span><span class="Identifier">/&gt;</span><br />        <span class="Identifier">&lt;</span><span class="Special">s</span><span class="Comment">:</span><span class="Identifier">Label</span><span class="Identifier"> </span><span class="Type">id</span>=<span class="Constant">"primero"</span><span class="Identifier">/&gt;</span><br />        <span class="Identifier">&lt;</span><span class="Special">s</span><span class="Comment">:</span><span class="Identifier">Label</span><span class="Identifier"> </span><span class="Type">id</span>=<span class="Constant">"segundo"</span><span class="Identifier">/&gt;</span><br />    <span class="Identifier">&lt;/</span><span class="Special">s</span><span class="Comment">:</span><span class="Identifier">VGroup&gt;</span><br /><br /><span class="Identifier">&lt;/</span><span class="Special">s</span><span class="Comment">:</span><span class="Identifier">Application&gt;</span><br /></pre></div><div><a href="http://2.bp.blogspot.com/-SU8SDvYFnrM/T2yOMec3BdI/AAAAAAAAC8A/w_IUQLbkHas/s1600/Flex+4+in+Action.jpg" imageanchor="1" style="clear: right; float: right; margin-bottom: 1em; margin-left: 1em;"><img border="0" height="200" src="http://2.bp.blogspot.com/-SU8SDvYFnrM/T2yOMec3BdI/AAAAAAAAC8A/w_IUQLbkHas/s200/Flex+4+in+Action.jpg" width="158" /></a>Co bych doporučil méně (ale považuji&nbsp;také&nbsp;za přínosné) je jednak kniha <a href="http://manning.com/ahmed2/">Flex 4 in Action</a>. Není to špatná knížka, oproti té výše uvedené je dosti ukecaná. Na druhou stranu obsahuje některé pokročilejší témata, např. letmá zmínka o <a href="http://opensource.adobe.com/wiki/display/blazeds/BlazeDS">BlazeDS</a>.<br /><br />Vyloženě špatný také není <a href="http://www.ucertify.com/certifications/Adobe/ace-flex.html">preparation kit od uCertify</a>, který ale nepokrývá všechna témata zkoušky (nejspíš to připravovali na nějaké betě :-/ Určitě ho ale lze použít jako doplňující materiál.<br /><br />Na závěr jsem si nechal lahůdku - aneb před čím bych důrazně varoval. Rozhodně se vyhnout produktům firmy <a href="http://www.pass4sure.com/">Pass4sure</a>!!! Otřesná kvalita, chyby, hrozný!!! V 60 otázkách jsem napočítal 12 zcela jasně chybných "správných" odpovědí a u pár dalších si myslím, že je měli taky špatně. Otřesný.<br /><br />Kromě výše zmíněných materiálů, které jsem si nechal koupit od firmy, jsem v průběhu učení se "objevil" <a href="http://office.microsoft.com/en-us/onenote/">OneNote</a>, do kterého jsem si začal "psát" poznámky ke zkoušce. Protože jsem si je ale začal psát až v průběhu, jsou nekompletní, nicméně třeba to někomu pomůže:<br /><br /><a href="https://docs.google.com/file/d/0B1KFHUMaUcOcWEhLbmgwVVFUOTJnTXNFUjFOQmlLQQ/edit?pli=1">Příprava na Flex certifikaci (PDF)</a></div></div>
